**香港作曲家及作詞家協會有限公司**（**C**omposers and **A**uthors **S**ociety of
**H**ong Kong
Limited，**CASH**）是在[香港註冊成立和受保證的](../Page/香港.md "wikilink")[有限公司](../Page/有限公司.md "wikilink")，它代表音樂[作曲人](../Page/作曲人.md "wikilink")、[填詞人](../Page/填詞人.md "wikilink")、版權持有人，執行給音樂使用者發牌、收取播放音樂費用等工作的機構，並成立音樂基金，贊助及推廣音樂活動和培育人才。CASH屬[知識產權署已註冊的五家版權特許機構之一](../Page/知識產權署.md "wikilink")。\[1\]

## 歷史

前身是[英國演奏權益協會](../Page/英國演奏權益協會.md "wikilink")（[Performing Right
Society](http://www.prsformusic.com)，PRS）在1946年於香港成立的機構，為其的會員及海外聯會會員徵收音樂作品的公開演奏版權費用。1977年，PRS和香港音樂創作業界達成協議，於香港成立和註冊。

## 工作

  - 通過牌照合約方式管理及保障本地及海外聯會會員作品的公開表演、廣播、有線傳播及複製等權益。
  - 統計音樂在公眾場合的播放次數
  - 代收版權費，經扣除行政費用後，分派給會員及海外聯會會員

## 會員資格

### 作家會員

持有[香港身份證的](../Page/香港身份證.md "wikilink")「原創」作曲人、作詞人、作曲作詞人，並有1首或以上的作品被用來商業灌錄，或者作品在過去2年內有3次公開廣播或表演，而廣播或表演須在CASH授權的地方進行，或由CASH牌照持有者進行。而作曲人、作詞人、作曲作詞人的繼承人亦可申請為「承繼會員」。

### 出版人會員

在香港註冊、以音樂出版商業發行為主要業務。其出版公司或機構須在香港註冊，並在過去2年內擁有至少5首由本地作家創作並已於香港出版的音樂作品的原出版權。

## CASH獎項

  - CASH最廣泛演出金帆獎
      - 粵語流行作品
      - 國語流行作品
      - 英語流行作品
      - 本地正統音樂作品
      - 戲曲
      - 個人最多新作品演出(作曲家及作詞家)
      - 數位歌曲
  - [CASH 金帆音樂獎](../Page/CASH金帆音樂獎.md "wikilink")
  - CASH音樂成就大獎
  - 顧嘉煇新生代音樂獎
  - CASH最佳創作歌手獎(與香港電台合辦)

## 評價

### 正面

  - 音樂業界普遍對CASH評價很正面，指它維護[版權收費制度](../Page/版權.md "wikilink")，政府在法律、政策的制定上配合。
  - 積極參與社會公益活動，由會員及員工組成的義工隊不時舉辦及參與義工活動，關懷有需要的社群。

### 負面

  - 有獨立創作人批評CASH扼殺小市民創作、偏幫大企業。其收費被指過高及濫收，並扼殺了非商業性創作人應有的空間。
  - [鄭經翰於](../Page/鄭經翰.md "wikilink")[香港商業電台廣播節目](../Page/香港商業電台.md "wikilink")《[風波裏的茶杯](../Page/風波裏的茶杯.md "wikilink")》中稱呼CASH為「公路強盜」。

## 參考資料

  - [把創意割賣的知產署——知識產權講座有感](http://intellectualproperty.wordpress.com/2006/07/20/syaoran_talk_review_1/).知識產權關注小組.2006-07-20

## 外部連結

  - [香港作曲家及作詞家協會](http://www.cash.org.hk/)

[category:中文流行歌曲](../Page/category:中文流行歌曲.md "wikilink")

[作](../Category/香港藝術團體.md "wikilink")
[Category:香港版權收費機構](../Category/香港版權收費機構.md "wikilink")

1.  [版權特許機構註冊處](http://www.ipd.gov.hk/chi/intellectual_property/copyright/copyright_licensing.htm).知識產權署